\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Utilité}
\begin{itemize}[<+->]
\item « Ensemble d'instructions qui effectue une tâche »
\item Peut être \emph{appelé} au sein d'un programme
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Permet de découper le travail en parties indépendantes
	\item Permet de réutiliser du code
	\item Limite la redondance
		\begin{itemize}
		\item Moins de « copier / coller »
		\item Maintenabilité augmentée
		\end{itemize}
	\item Augmente la lisibilité
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Caractéristiques}
\begin{enumerate}[<+->]
\item Possède des paramètres et un retour
	\begin{itemize}
	\item \texttt{sqrt} prend en paramètre un flottant et retourne un flottant
	\end{itemize}
\item Identifiées par leur nom et leurs paramètres
	\begin{itemize}
	\item Les règles d'appel sont appliquées sur ces caractéristiques
	\item \emph{Pas} le type de retour
	\end{itemize}
\item Concept indépendant de la POO
	\begin{itemize}
	\item Fonctions \emph{membres} (méthodes)
	\item Fonctions indépendantes
	\end{itemize}
\item Plus qu'une fonction mathématique
	\begin{itemize}
	\item Effectue un travail
	\item Possibilité de modifier les paramètres
	\item Peut ne rien retourner (\lstinline|void|)
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Déclaration et définition}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item Toute fonction doit être déclarée et définie
	\begin{itemize}
	\onslide<2->\item Possibilité de séparer la déclaration de la définition
	\onslide<3->\item Parfois nécessaire
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{center}
\visible<4-|handout:1>{\includegraphics[width=.7\textwidth]{pics/fct.pdf}}
\end{center}
\begin{itemize}
\onslide<5-> \item Seul les types des paramètres sont nécessaires dans le prototype
\onslide<6-> \item Les fonctions \emph{doivent} être déclarées avant d'être utilisées
\onslide<7-> \item Déclaration possible au sein d'un bloc
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{before.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	hello();
}

void hello() { cout << "Hello !" << endl; }
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Déclaration antérieure
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void hello();

int main()
{
	hello();
}

void hello() { cout << "Hello !" << endl; }
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conversions}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le prototype définit les types acceptés par les arguments
	\begin{itemize}
	\item Définit également le type de retour
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Conversions}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si les paramètres effectifs ne sont pas du bon type
	\item Si le type retourné n'est pas du bon type
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les conversions autorisées par affectation sont acceptées
	\begin{itemize}
	\item Sinon : erreur de compilation
	\end{itemize}
\item Possibilité de
	\begin{itemize}
	\item ne pas utiliser le type de retour (souvent : warning)
	\item utiliser un retour \lstinline|void| (souvent : erreur de compilation)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{conv-call.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
double divide_float(double i, double j) { return i / j; }
double divide_integer(int i, int j) { return i / j; }

int main()
{
	double PI = atan(1) * 4;
	double PI2 = PI * PI;

	double f = divide_float(PI2, PI);//no conversion
	cout << f << endl;
	f = divide_float(5,2);//5 and 2 converted
	cout << f << endl;
	int i = divide_float(PI2,PI);//return truncated
	cout << i << endl;
	i = divide_float(5,2);//5 and 2 converted and return truncated
	cout << i << endl;

	i = divide_integer(5,2);//no conversion
	cout << i << endl;
	i = divide_integer(5.1,2.2);//5.1 and 2.2 truncated
	cout << i << endl;
	f = divide_integer(5,2);//return truncated
	cout << f << endl;
	f = divide_integer(5.1,2.2);//5.1 and 2.2 truncated and return converted
	cout << f << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Fonctions constantes}

\begin{frame}
\frametitle{CV-Qualifiers}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pour chaque type, incluant les types incomplets, il existe trois autres « sous-types »
	\begin{enumerate}
	\item \lstinline|const| : type constant, accédé en lecture seule
	\item \lstinline|volatile| : type volatile, peut être modifié par un processus extérieur
	\item \lstinline|const volatile| : les deux en même temps
	\end{enumerate}
\item Motivation : optimisations compilatoires
	\begin{itemize}
	\item Un \lstinline|const| peut parfois être passé par référence
	\item Les instructions comprenant des volatiles ne peuvent être réordonnées
	\end{itemize}
\item Applications
	\begin{itemize}
	\item Optimisation de code
	\item Multithreading
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Constantes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Valeur ne changeant pas au cours de l'exécution du programme
\item Mot-clé \lstinline|const|
\item Réaffectation impossible
\item Utilisable sur des fonctions membres
	\begin{itemize}
	\item Ne modifie pas \lstinline|this|
	\item Cf. Ch. 4
	\end{itemize}
\item Objets
	\begin{itemize}
	\item Modification des attributs impossible
	\item Appel d'une fonction non constante impossible
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Expressions \texttt{constexpr}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Variable, fonction ou constructeur \emph{évaluable à la compilation}
\item Implique \lstinline|const| % et \lstinline|inline|
\item Utilisation du mot-clé \lstinline|constexpr|
\item Offre de grandes performances \emph{à l'exécution}
	\begin{itemize}
	\item Certains calculs sont effectués \emph{une fois} à la compilation
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Variable \texttt{constexpr}}
\begin{exampleblock}<+->{Contraintes}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Doit être un littéral
	\item Doit être immédiatement assigné ou construit
		\begin{itemize}
		\item Pas de déclaration sans assignation
		\item Les paramètres doivent être des littéraux, des constantes ou fonctions \lstinline|constexpr|
		\item Le constructeur doit être \lstinline|constexpr|
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les contraintes ci-dessus offrent une possibilité d'évaluation et d'assignation de la variable à la compilation
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonction \texttt{constexpr}}
\begin{exampleblock}<+->{Contraintes}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Ne peut pas être polymorphique
	\item Son type de retour doit être un littéral
	\item Les paramètres doivent être des littéraux, des constantes ou fonctions \lstinline|constexpr|
	\item Le corps ne peut pas contenir d'instruction non \lstinline|constexpr|
	\item Pas de \lstinline|try| / \lstinline|catch|
	\item Une seule instruction \lstinline|return| (pré \cpp 14)	
	\item Pas de définition de variable non littérale
	\item Etc.
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{constexpr.cpp}
\item Ne prêtez pas attention à la \lstinline|struct| \texttt{constN}
	\begin{itemize}
	\item Affichage en compile-time
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
constexpr double PI = atan(1) * 4;

constexpr int factorial(int n)//c++11 : recursion, one return statement
{
    return n <= 1 ? 1 : n * factorial(n - 1);
}

constexpr long long int test(long long int n)//c++14
{
	int i = n;
	while(i >= 0)
		i--;
	return i;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Un appel \texttt{test(9999999)} prend du temps à compiler
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Passage d'argument}

\begin{frame}
\frametitle{Arguments par défaut}
\begin{itemize}[<+->]
\item Jusqu'à présent, une fonction était appelée avec le même nombre d'arguments que son prototype en requérait
\item \cpp\ permet de spécifier la valeur de certains paramètres s'ils sont omis
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|double f(int x = 0) { ... }|
	\item \lstinline|double d = f(); //same as f(0)|
	\end{itemize}
\item Les valeurs par défaut des paramètres sont spécifiés dans la déclaration de la fonction
	\begin{itemize}
	\item Si séparation déclaration / implémentation et spécification dans les deux cas : erreur
	\end{itemize}
\item Très pratique pour les constructeurs de classe
	\begin{itemize}
	\item Cf. Ch. 4
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contraintes}
\begin{alertblock}<+->{Règles}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Les arguments par défaut ne peuvent utiliser des variables locales
		\begin{itemize}
		\item En particulier les autres paramètres
		\end{itemize}
	\item Les arguments par défaut ne peuvent pas utiliser \lstinline|this|
	\item Les arguments par défaut sont les derniers de la liste de paramètres
	\end{enumerate}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|void f(int i = 5, long l, int j = 3);|
\item Appel de \texttt{f(10, 20)}
\item Exécute \texttt{f(5, 10, 20)} ou \texttt{f(10, 20, 3)} ?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{param-def.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int k = 2;

//void f(int n, int m = n * 2) {}

void g(int n, int m = k * 2, int p = 3)
{
	cout << n << " " << m << p << endl;
}

int main()
{	
	//f(2);
	g(2);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Passage par valeur}
\begin{itemize}[<+->]
\item Par défaut, à chaque appel d'une fonction, une \emph{copie} des paramètres est envoyée à la fonction
	\begin{itemize}
	\item Dans le cas d'une variable, on copie la variable
	\item Dans le cas d'un objet, on copie les attributs (cf. Ch. 4)
	\end{itemize}
\item Ne permet pas de modifier les paramètres
\item La valeur de retour est également transmise par valeur	
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Avantages}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pas d'effet de bord
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Performances réduites
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Mauvais swap}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{swap-value.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void swap(int x, int y)
{
	cout << "Entering swap : " << x << " " << y << endl;	

	int tmp = y;
	y = x;
	x = tmp;

	cout << "Exiting swap : " << x << " " << y << endl;
}

int main()
{
	int i = 1;
	int j = 2;

	cout << "Before call : " << i << " " << j << endl;
	swap(i, j);
	cout << "After call : " << i << " " << j << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{pass-value.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void countDown(int i)
{
	while(i > 0)
	{
		cout << i << endl;
		i--;
	}
	cout << "BOOM" << endl;
}

int main()
{
	for(int i = 5; i >= 0; i--)
	{
		countDown(i);
		cout << endl;
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Passage par référence}
\begin{itemize}[<+->]
\item On ne transmet pas une copie de l'objet, mais l'objet lui-même
\item Utilisation du caractère \texttt{\&} après le type
	\begin{itemize}
	\item Ce paramètre est transmis par référence
	\end{itemize}
\item Offre des gains de performances
\item Diverses conséquences
	\begin{itemize}
	\item Synchronisation
	\item Immédiats
	\item Pas de conversion possible à l'appel
	\item Cf. trois sections suivantes
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|void swap(int&, int&);|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fichier \texttt{swap-ref.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void swap(int& x, int& y)
{
	cout << "Entering swap : " << x << " " << y << endl;	

	int tmp = y;
	y = x;
	x = tmp;

	cout << "Exiting swap : " << x << " " << y << endl;
}

int main()
{
	int i = 1;
	int j = 2;

	cout << "Before call : " << i << " " << j << endl;
	swap(i, j);
	cout << "After call : " << i << " " << j << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fichier \texttt{pass-ref.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void countDown(int& i)
{
	while(i > 0)
	{
		cout << i << endl;
		i--;
	}
	cout << "BOOM" << endl;
}

int main()
{
	for(int i = 5; i >= 0; i--)
	{
		countDown(i);
		cout << endl;
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Passage par adresse}
\begin{itemize}[<+->]
\item On ne transmet pas une copie de l'objet, mais son adresse
	\begin{itemize}
	\item « Comme en \java\ »
	\end{itemize}
\item Permet d'émuler un passage par référence
	\begin{itemize}
	\item En \texttt{C} pur, pas d'autre solution
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients par rapport aux références}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Plus risqué
		\begin{itemize}
		\item Hygiène de programmation plus stricte
		\end{itemize}
	\item Syntaxe moins transparente
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Parfois (rarement) pas d'autre choix
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fichier \texttt{swap-addr-wrong.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void swap(int * x, int * y)
{
	cout << "Entering swap : " << *x << " " << *y << endl;	

	int* tmp = y;
	y = x;
	x = tmp;

	cout << "Exiting swap : " << *x << " " << *y << endl;
}

int main()
{
	int i = 1;
	int j = 2;

	cout << "Before call : " << i << " " << j << endl;
	swap(&i, &j);
	cout << "After call : " << i << " " << j << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fichier \texttt{swap-addr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void swap(int * x, int * y)
{
	cout << "Entering swap : " << *x << " " << *y << endl;	

	int tmp = *y;
	*y = *x;
	*x = tmp;

	cout << "Exiting swap : " << *x << " " << *y << endl;
}

int main()
{
	int i = 1;
	int j = 2;

	cout << "Before call : " << i << " " << j << endl;
	swap(&i, &j);
	cout << "After call : " << i << " " << j << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fichier \texttt{pass-addr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void countDown(int * i)
{
	while(*i > 0)
	{
		cout << *i << endl;
		*i--;
	}
	cout << "BOOM" << endl;
}

int main()
{
	for(int i = 5; i >= 0; i--)
	{
		countDown(&i);
		cout << endl;
	}
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Passer une fonction comme argument d'une autre fonction}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \cpp, on peut utiliser des lambdas, des objets fonctions ou des templates
	\begin{itemize}
	\item Vu aux chapitre 7 et 12
	\end{itemize}
\item En \texttt{C}, on utilise une syntaxe particulière
\item Syntaxe : \texttt{retour (*nom)(type1 param1, type2 param2)}
	\begin{itemize}
	\item Exemple : \lstinline|void (*plus_one)(int* i)|
	\end{itemize}
\item On passe les fonctions en argument en prenant leur adresse
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{for\_each.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void for_each(int tab[], int n, void (*f)(int*))
{
	for(int i = 0; i < n; i++)
		f(&tab[i]);
}

void print_ptr_i(int * i)
{
	printf("%d ", *i);
}

void plus_one(int * i)
{
	*i = *i + 1;
}

int main()
{
	int tab[] = {1,2,3,4,5};

	for_each(tab, 5, &print_ptr_i); printf("\n");	

	for_each(tab, 5, &plus_one);
	for_each(tab, 5, &print_ptr_i); printf("\n");	
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Pointeurs et références}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pointeur = adresse d'un objet
\item Référence = alias d'un objet
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Métaphore}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Constructeur d'ordinateurs : « Banana »
		\begin{itemize}
		\item Variable, difficile à copier
		\end{itemize}
	\item Carte de visite de « Banana » avec coordonnées postales
		\begin{itemize}
		\item Pointeur, facile à copier, à changer les coordonnées
		\end{itemize}
	\item Surnom du constructeur : « les iDiots »
		\begin{itemize}
		\item Référence : alias vers un constructeur existant
		\item Ne peut être associé si « Banana » n'existe pas
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sémantique}
\begin{itemize}[<+->]
\item Quand on passe un pointeur ou une référence en paramètre, aucune copie \emph{de donnée} n'est effectuée
\item Quand on passe un pointeur en paramètre, on passe une copie de ce pointeur
	\begin{itemize}
	\item Réaffecter le pointeur n'a pas d'effet de bord % (cf. \texttt{swap-addr-wrong.cpp})
	\item Réaffecter la donnée pointée a un effet de bord % (cf. \texttt{swap-addr.cpp})
	\end{itemize}
\item Quand on passe une référence en paramètre, on passe «~vraiment~» l'objet
	\begin{itemize}
	\item Les écritures ont systématiquement un effet de bord
	\end{itemize}
\item Dans les deux cas, aucune conversion possible à l'appel
	\begin{itemize}
	\item À l'affectation, références ok
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Ne confondez pas « passer un paramètre par référence » et le «~type référence~»
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{ptr-ref-conv.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void fi(int & i) { cout << "fi " << i << endl; }
void fd(double & f) { cout << "fd " << f << endl; }

int main()
{
	int i = 2;
	double j = 3.5;

	int & ri = i;
	int * pti = &i;
	double & rj = j;
	double * ptj = &j;
	
	ri = j;
	ri = rj;
	//pti = ptj; //ko
	rj = i;
	rj = ri;
	//ptj = pti; //ko

	//fi(rj); //ko
	//fd(ri); //ko
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Syntaxe}
\begin{exampleblock}<+->{Pointeurs}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|int a = 2; int * pta = &a;|
	\item \lstinline|int * pta = new int(2); //ugly|
	\item \lstinline|pta++;|
	\item \lstinline|int b = *pta;|
	\item \lstinline|A * a = new A(); a->m();| (Cf. Ch. 5.)
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Références}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|int & a = 2;|
	\item \lstinline|int i = 2; int & a = i;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Attention aux références et pointeurs vers des variables locales
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{ref-local.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int & f()
{
	int i = 2;
	return i; //not supposed to compile
}

int * g()
{
	int i = 2;
	return &i; //bad idea
}

int main()
{
	int & i = f();
	cout << i << endl;//if it compiles, then undefined behaviour

	int * pi = g();
	cout << *pi << endl; //undefined
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Syntaxe pointeurs et constantes}
\begin{exampleblock}<+->{Pointeur constant de \texttt{double}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|double d = 2;|
	\item \lstinline|double * const pt = &d;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Pointeur de \texttt{double} constant}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|const double d = 2;|
	\item \lstinline|const double * pt = &d;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Pointeur constant de \texttt{double} constant}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|const double d = 2;|
	\item \lstinline|const double * const pt = &d;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\section{Les lvalue}

\begin{frame}
\frametitle{Notion de lvalue}
\begin{exampleblock}<+->{Intuition}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|double x, y, a, b;|
	\item \lstinline|y = a*x + b; //ok|
	\item \lstinline|a*x + b = y; //ko|
	\item \lstinline|(x + 1) = 4; //ko|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le premier opérande \emph{doit} référencer un emplacement mémoire
	\begin{itemize}
	\item Autres langages : variable
	\item Pas assez précis en \cpp
	\end{itemize}
\item Contrainte nécessaire à plusieurs endroits dans le langage % (\texttt{=}, \texttt{++}, références, etc.)
\item Notion très importante
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Intuition}
\begin{exampleblock}<+->{lvalue}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item «~Valeur qui peut apparaître à gauche d'un opérateur d'affectation~»
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Définition insuffisante
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|const int a = 2; //ok|
	\item \lstinline|a = 3; //ko|
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ce qui n'est pas une lvalue est une \emph{rvalue}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Références et lvalue}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{lvalue-glob.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int n = 5;

int& brol()
{
	return n;
}

int main()
{
	cout << brol() << endl;
	brol() = 10;
	cout << brol() << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Les références sont des \texttt{lvalue}
	\begin{itemize}
	\item Utile pour l'opérateur \texttt{[]}
	\item \texttt{v[10] = 42;}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conversions entre lvalues et rvalues}
\begin{itemize}[<+->]
\item Souvent, les opérateurs (et fonctions) requièrent des arguments rvalues
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|int i = 1;|
	\item \lstinline|int j = 2;|
	\item \lstinline|int k = i + j;|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{enumerate}[<+->]
\item \texttt{i} et \texttt{j} sont des lvalue
\item \texttt{+} requiert des rvalue
\item \texttt{i} et \texttt{j} sont convertis en rvalue
\item Une rvalue est retournée
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Règles de conversions}
\begin{exampleblock}<+->{Conversion lvalue vers rvalue}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Toutes les lvalues qui ne sont pas des tableaux, des fonctions et des types incomplets peuvent être convertis en rvalues
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Conversion rvalue vers lvalue}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Impossible implicitement
	\item Le résultat d'un opérateur (rvalue) peut être explicitement affecté en une lvalue
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item On peut produire des lvalue à partir de rvalue explicitement
	\begin{itemize}
	\item Le déférencement prend une rvalue et produit une lvalue
	\item L'opérateur \texttt{\&} prend une lvalue et produit une rvalue
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{rvalue-conv.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	int a[] = {1, 2}; //C-style array : avoid
	int* pt = &a[0];
	*(pt + 1) = 10;   //OK : p + 1 is an rvalue, but *(p + 1) is an lvalue

	//taking adress
	int i = 10;
	//int* pti = &(i + 1); // KO : lvalue required
	int* pti = &i;           // OK: i is an lvalue
	//&i = 20;               // KO : lvalue required

	//reference making
	//std::string& sref = std::string(); //KO : non const-ref init from rvalue
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Règles d'appel}

\begin{frame}
\frametitle{Surdéfinition}
\begin{itemize}[<+->]
\item On parle de surdéfinition (overloading) quand un même symbole possède plusieurs significations
\item Le choix du symbole dépend du contexte
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{a + b}
	\item Addition entière
	\item Addition flottante
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \cpp, on peut redéfinir des fonctions
	\begin{itemize}
	\item Ce qui inclut la plupart des opérateurs
	\end{itemize}
\item Des règles d'appel sont mises en œuvre pour le choix de la fonction à appeler en cas «~d'ambiguïté~»
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Choix de fonction à appeler}
\begin{itemize}[<+->]
\item Idée : le compilateur cherche « la meilleure » correspondance possible
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Règles d'appel}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Correspondance exacte
		\begin{itemize}
		\item Tous les types sont distingués
		\item \lstinline|const| intervient uniquement dans le cas de pointeurs et références
		\end{itemize}
	\item Correspondance de type « promotion »
		\begin{itemize}
		\item Types de base : « si la taille du codage augmente »
		\item Pointeurs : ok vers \lstinline|void*|
		\end{itemize}
	\item Autres conversions
	\end{enumerate}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{surdef.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int f(int i)
{
	cout << "Integer " << i << endl; 
	return 0;
}

//double f(int i) {} //return type matters not

//int f(const int i) {} //cv-qualifier lost

int f(double d)
{
	cout << "Double " << d << endl;
	return 0;
}

int f(int i, int j)
{
	cout << "Integers " << i << " et " << j << endl;
}

int main()
{
	int k = 1;
	f(k);
	double d = 2.1;
	f(d);
	f(k,d);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{rvalue et cv-qualifiers}
\begin{exampleblock}<+->{Conversions de rvalue cv-qualifiée}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Une lvalue de type \texttt{T} qui n'est ni une fonction ni un tableau peut être convertie en rvalue.
		\begin{enumerate}
		\item Si ce n'est pas une classe, le type de la rvalue est la version cv non qualifiée de \texttt{T}
		\item Sinon, le type de la rvalue est \texttt{T}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{alertblock}<+->{Conséquence}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Les cv-qualifiers sont perdus sur les arguments explicites
	\item Pas sur \lstinline|this|
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{const-call.cpp}
\item Ne vous souciez pas de \lstinline|struct|
	\begin{itemize}
	\item « Comme une classe » (cf. Ch. 4)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct A
{
    void brol() const { cout << "A::brol() const" << endl; }
    void brol() { cout << "A::brol()" << endl; }

    void brol2(A) { cout << "A::brol2(A)" << endl; }
    
    //ERROR : cv-qualifier lost
    //void brol2(const A) { cout << "A::brol2(const A)" << endl; } 
};

int main()
{
    A a = A();//creates an A (rvalue to lvalue conv)
    const A ca = A();//creates an A (rvalue to lvalue conv)

    a.brol();  //brol
    ca.brol(); //brol const

    a.brol2(a);
    a.brol2(ca);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Contraintes références}
\begin{itemize}[<+->]
\item Une fonction \lstinline|void f(int&);| est appelée avec une référence
\item \emph{Doit} être une lvalue
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Conséquences}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pas d'immédiat
	\item Pas d'expression
	\item Pas de conversion ou tronquage
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Idée : sinon, on pourrait changer la valeur d'un temporaire, écrire \texttt{a*x+b = y;}, etc.
\item Différent avec \lstinline|const|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{ref-cstr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void f(int&){}

int main()
{
	const int n = 15;
	int q;
	f(q);
	//f(2*q+3);//not a lvalue
	//f(3);
	//f(n);//wrong cv-qualifier

	float x;
	//f(x);//no truncation

	short k;
	//f(k);//no conversion
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exception des paramètres constants}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le prototype d'une fonction peut prendre par référence des paramètres constants
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|void f(const int& n);|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ici, il est prévu que les paramètres soient constants, et donc non modifiables
\item Permet un appel de \texttt{f} sur \emph{toute} expression entière
	\begin{itemize}
	\item \texttt{f(2)}, \texttt{f(3 * n)}, etc.
	\item Conversions placées dans des variables temporaires transmises par référence
	\item Risque de modification de temporaire supprimé
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{surdef-ref.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void f(int & i)
{
	cout << "Ref " << i << endl;
}

void f(const int & i)
{
	cout << "Ref cst " << i << endl;
}

int main()
{
	int n = 3;
	const int m = 5;
	f(n);
	f(3);
	f(int{4});
	f(4 * n);
	f(4 * m);
	f(m);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{surdef-ptr.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
//void brol(char*) { cout << "Brol char" << endl; }
void brol(double*) { cout << "Brol double" << endl; }
void brol(void*) { cout << "Brol void" << endl; }
void brol(int*) { cout << "Brol int" << endl; }
//void brol(int* const) { cout << "int const" << endl; } //try to uncomment that
void brol(const int*) { cout << "Const int" << endl; }

int main()
{
	char * ptc;
	double * ptd;
	void* ptv;
	
	brol(ptc);// char, try when remove brol(char*) -> void
	brol(ptd);// double		
	brol(ptv);//remove brol(void*) for this call : ERROR (no conv)

	int n = 3;
	const int p = 5;

	brol(&n);
	brol(&p);		
}
\end{lstlisting}
\end{frame}